 En una tortuosa callejuela entre varias míseras casuchas se alzaba una de paredes entramadas alta y desvencijada
Vivían en ella gente muy pobre y lo más mísero de todo era la buhardilla en cuya ventanuco colgaba a la luz del sol una vieja jaula abollada que ni siquiera tenía bebedero en su lugar había un gollete de botella puesto del revés tapado por debajo con un tapón de corcho y lleno de agua
Una vieja solterona estaba asomada al exterior acababa de adornar con prímulas la jaula donde un diminuto pardillo saltaba de uno a otro palo cantando tan alegremente que su voz resonaba a gran distancia
Ay bien puedes tú cantar
 exclamó el gollete
Bueno no es que lo dijera como lo decimos nosotros pues un casco de botella no puede hablar pero lo pensó a su manera como nosotros cuando hablamos para nuestros adentros
Sí tú puedes cantar pues no te falta ningún miembro
Si tú supieras como yo lo sé lo que significa haber perdido toda la parte inferior del cuerpo sin quedarme más que cuello y boca y aun ésta con un tapón metido dentro
Seguro que no cantarías
Pero vale más así que siquiera tú puedas alegrarte
Yo no tengo ningún motivo para cantar aparte que no sé hacerlo antes sí sabía cuando era una botella hecha y derecha y me frotaban con un tapón
Era entonces una verdadera alondra me llamaban la gran alondra
Y luego cuando vivía en el bosque con la familia del pellejero y celebraron la boda de su hija
Me acuerdo como si fuese ayer
La de aventuras que he pasado y que podría contarte
 He estado en el fuego y en el agua metida en la negra tierra y he subido a alturas que muy pocos han alcanzado y ahí me tienes ahora en esta jaula expuesta al aire y al sol
A lo mejor te gustaría oír mi historia aunque no la voy a contar en voz alta pues no puedo
Y así el gollete de botella hablando para sí o por lo menos pensándolo para sus adentros empezó a contar su historia que era notable de verdad
Entretanto el pajarillo cantaba su alegre canción y abajo en la calle todo el mundo iba y venía pensando cada cual en sus problemas o en nada
Pero el gollete de la botella recuerda que recuerda
Vio el horno ardiente de la fábrica donde soplando le habían dado vida recordó que hacía un calor sofocante en aquel horno estrepitoso lugar de su nacimiento que mirando a sus honduras le habían entrado ganas de saltar de nuevo a ellas pero que poco a poco al irse enfriando se fue sintiendo bien y a gusto en su nuevo sitio en hilera con un regimiento entero de hermanos y hermanas nacidas todas en el mismo horno aunque unas destinadas a contener champaña y otras cerveza lo cual no era poca diferencia
Más tarde ya en el ancho mundo cabe muy bien que en una botella de cerveza se envase el exquisito lacrimae Christi y que en una botella de champaña echen betún de calzado pero siempre queda la forma como ejecutoria del nacimiento
El noble es siempre noble aunque por dentro esté lleno de betún
Después de un rato todas las botellas fueron embaladas la nuestra con las demás
No pensaba entonces ella que acabaría en simple gollete y que serviría de bebedero de pájaro en aquellas alturas lo cual no deja de ser una existencia honrosa pues siquiera se es algo
No volvió a ver la luz del día hasta que la desembalaron en la bodega de un cosechero junto con sus compañeras y la enjuagaron por primera vez cosa que le produjo una sensación extraña
Se quedó allí vacía y sin tapar presa de un curioso desfallecimiento
Algo le faltaba no sabía qué a punto fijo pero algo
Hasta que la llenaron de vino un vino viejo y de solera la taparon y lacraron pegándole a continuación un papel en que se leía Primera calidad
Era como sacar sobresaliente en el examen pero es que en realidad el vino era bueno y la botella buena también
Cuando se es joven todo el mundo se siente poeta
La botella se sentía llena de canciones y versos referentes a cosas de las que no tenía la menor idea las verdes montañas soleadas donde maduran las uvas y donde las retozonas muchachas y los bulliciosos mozos cantan y se besan
Ah qué bella es la vida
 Todo aquello cantaba y resonaba en el interior de la botella lo mismo que ocurre en el de los jóvenes poetas que con frecuencia tampoco saben nada de todo aquello
Un buen día la vendieron
El aprendiz del peletero fue enviado a comprar una botella de vino del mejor y así fue ella a parar al cesto junto con jamón salchichas y queso sin que faltaran tampoco una mantequilla de magnífico aspecto y un pan exquisito
La propia hija del peletero vació el cesto
Era joven y linda reían sus ojos azules y una sonrisa se dibujaba en su boca que hablaba tan elocuentemente como sus ojos
Sus manos eran finas y delicadas y muy blancas aunque no tanto como el cuello y el pecho
Se veía a la legua que era una de las mozas más bellas de la ciudad y sin embargo no estaba prometida
Cuando la familia salió al bosque la cesta de la comida quedó en el regazo de la hija el cuello de la botella asomaba por entre los extremos del blanco pañuelo cubría el tapón un sello de lacre rojo que miraba al rostro de la muchacha
Pero no dejaba de echar tampoco ojeadas al joven marino sentado a su lado
Era un amigo de infancia hijo de un pintor retratista
Acababa de pasar felizmente su examen de piloto y al día siguiente se embarcaba en una nave con rumbo a lejanos países
De ello habían estado hablando largamente mientras empaquetaban y en el curso de la conversación no se había reflejado mucha alegría en los ojos y en la boca de la linda hija del peletero
Los dos jóvenes se metieron por el verde bosque enzarzados en un coloquio
De qué hablarían
 La botella no lo oyó pues se había quedado en la cesta
Pasó mucho rato antes de que la sacaran pero cuando al fin lo hicieron habían sucedido cosas muy agradables todos los ojos estaban sonrientes incluso los de la hija la cual apenas abría la boca y tenía las mejillas encendidas como rosas encarnadas
El padre cogió la botella llena y el sacacorchos
Es extraño sí la impresión que se siente cuando a una la descorchan por vez primera
Jamás olvidó el cuello de la botella aquel momento solemne al saltar el tapón le había escapado de dentro un raro sonido plump
 seguido de un gorgoteo al caer el vino en los vasos
Por la felicidad de los prometidos
 dijo el padre y todos los vasos se vaciaron hasta la última gota mientras el joven piloto besaba a su hermosa novia
Dichas y bendiciones
 exclamaron los dos viejos
El mozo volvió a llenar los vasos
Por mi regreso y por la boda de hoy en un año
 brindó y cuando los vasos volvieron a quedar vacíos levantando la botella añadió Has asistido al día más hermoso de mi vida nunca más volverás a servir
 Y la arrojó al aire
Poco pensó entonces la muchacha que aún vería volar otras veces la botella y sin embargo así fue
La botella fue a caer en el espeso cañaveral de un pequeño estanque que había en el bosque el gollete recordaba aún perfectamente cómo había ido a parar allí y cómo había pensado Les di vino y ellos me devuelven agua cenagosa su intención era buena de todos modos
No podía ya ver a la pareja de novios ni a sus regocijados padres pero durante largo rato los estuvo oyendo cantar y charlar alegremente
Llegaron en esto dos chiquillos campesinos que mirando por entre las cañas descubrieron la botella y se la llevaron a casa
Volvía a estar atendida
En la casa del bosque donde moraban los muchachos la víspera había llegado su hermano mayor que era marino para despedirse pues iba a emprender un largo viaje
Corría la madre de un lado para otro empaquetando cosas y más cosas al anochecer el padre iría a la ciudad a ver a su hijo por última vez antes de su partida y a llevarle el último saludo de la madre
Había puesto ya en el hato una botellita de aguardiente de hierbas aromáticas cuando se presentaron los muchachitos con la botella encontrada que era mayor y más resistente
Su capacidad era superior a la de la botellita y el licor era muy bueno para el dolor de estómago pues entre otras muchas hierbas contenía corazoncillo
Esta vez no llenaron la botella con vino como la anterior sino con una poción amarga aunque excelente para el estómago
La nueva botella reemplazó a la antigua y así reanudó aquélla sus correrías
Pasó a bordo del barco propiedad de Peter Jensen justamente el mismo en el que servía el joven piloto el cual no vio la botella aparte que lo más probable es que no la hubiera reconocido ni pensado que era la misma con cuyo contenido habían brindado por su noviazgo y su feliz regreso
Aunque no era vino lo que la llenaba no era menos bueno su contenido
A Peter Jensen lo llamaban sus compañeros El boticario pues a cada momento sacaba la botella y administraba a alguien la excelente medicina excelente para el estómago entendámonos y aquello duró hasta que se hubo consumido la última gota
Fueron días felices y la botella solía cantar cuando la frotaban con el tapón
De entonces le vino el nombre de alondra la alondra de Peter Jensen
Había transcurrido un largo tiempo y la botella había sido dejada vacía en un rincón mas he aquí que si la cosa ocurrió durante el viaje de ida o el de vuelta la botella no lo supo nunca a punto fijo pues jamás desembarcó se levantó una tempestad
Olas enormes negras y densas se encabritaban levantaban el barco hasta las nubes y lo lanzaban en todas direcciones se quebró el palo mayor un golpe de mar abrió una vía de agua y las bombas resultaban inútiles
Era una noche oscura como boca de lobo y el barco se iba a pique en el último momento el joven piloto escribió en una hoja de papel En el nombre de Dios naufragamos

Estampó el nombre de su prometida el suyo propio y el del buque metió el papel en una botella vacía que encontró a mano y tapándola fuertemente la arrojó al mar tempestuoso
Ignoraba que era la misma que había servido para llenar los vasos de la alegría y de la esperanza
Ahora flotaba entre las olas llevando un mensaje de adiós y de muerte
Se hundió el barco y con él la tripulación mientras la botella volaba como un pájaro llevando dentro un corazón una carta de amor
Y salió el sol y se puso de nuevo y a la botella le pareció como si volviese a los tiempos de su infancia en que veía el rojo horno ardiente
Vivió períodos de calma y nuevas tempestades pero ni se estrelló contra una roca ni fue tragada por un tiburón
Más de un año estuvo flotando al azar ora hacia el Norte ora hacia Mediodía a merced de las corrientes marinas
Por lo demás era dueña de sí pero al cabo de un tiempo uno llega a cansarse incluso de esto
La hoja escrita con el último adiós del novio a su prometida sólo duelo habría traído suponiendo que hubiese ido a parar a las manos a que iba destinada
Pero dónde estaban aquellas manos tan blancas cuando allá en el verde bosque se extendían sobre la jugosa hierba el día del noviazgo
 Dónde estaba la hija del peletero
 Dónde se hallaba su tierra y cuál sería la más próxima
 La botella lo ignoraba seguía en su eterno vaivén y al fin se sentía ya harta de aquella vida su destino era otro
Con todo continuó su viaje hasta que finalmente fue arrojada a la costa en un país extraño
No comprendía una palabra de lo que las gentes hablaban no era la lengua que oyera en otros tiempos y uno se siente muy desvalido cuando no entiende el idioma
Alguien recogió la botella y la examinó
Vieron que contenía un papel y lo sacaron pero por muchas vueltas que le dieron nadie supo interpretar las líneas escritas
Estaba claro que la botella había sido arrojada al mar deliberadamente y que en la hoja se explicaba el motivo de ello pero nadie supo leerlo por lo que volvieron a introducir el pliego en el frasco el cual fue colocado en un gran armario de una espaciosa habitación de una casa grandiosa
Cada vez que llegaba un forastero sacaban la hoja la desdoblaban y manoseaban con lo que el escrito trazado a lápiz iba borrándose progresivamente y volviéndose ilegible al fin nadie podía reconocer que aquello fueran letras
La botella permaneció todavía otro año en el armario luego la llevaron al desván donde se cubrió de telarañas y de polvo
Allí recordaba ella los días felices en que en el bosque contenía vino tinto y aquellos otros en que vagaba mecida por las olas portadoras de un misterio una carta un suspiro de despedida
En el desván pasó veinte años y quién sabe hasta cuándo hubiera seguido en él de no haber sido porque reconstruyeron la casa
Al quitar el techo salió la botella algo dijeron de ella los presentes pero cualquiera lo entendía
 No se aprende nada viviendo en el desván aunque se esté en él veinte años
Si me hubiesen dejado en la habitación de abajo pensó de seguro que habría aprendido la lengua La levantaron y enjuagaron y bien que lo necesitaba
Se sintió entonces diáfana y transparente joven de nuevo como en días pretéritos pero la hoja escrita que estaba encerrada en su interior se estropeó completamente con él lavado
Llenaron el frasco de semillas no sabía ella de qué clase
La taparon y envolvieron con lo que no vio ni un resquicio de luz y no hablemos ya de sol y luna cuando se va de viaje hay que poder ver algo pensaba la botella
Pero no pudo ver nada aunque de todos modos hizo lo principal viajar y llegar a destino
Allí la desenvolvieron
Menudo trabajo se han tomado con ella en el extranjero exclamó alguien
Y a pesar de todo seguramente se habrá rajado
Pero no no se había rajado
La botella comprendía todas las palabras que se decían pues lo hacían en la lengua que oyera en el horno vidriero en casa del bodeguero en el verde bosque y luego en el barco la única vieja y buena lengua que ella podía comprender
Había llegado a su tierra natal que saludó alborozada
De puro gozo por poco salta de las manos que la sostenían apenas se dio cuenta de que la descorchaban y vaciaban
La llevaron después a la bodega para que no estorbase y allí se quedó olvidada del todo
En casa es donde se está mejor aunque sea en la bodega
Jamás se le ocurrió
pensar cuánto tiempo pasó en ella llevaba ya allí varios años bien apoltronada cuando un buen día bajaron unos individuos y se llevaron todas las botellas
El jardín ofrecía un aspecto brillantísimo lámparas encendidas colgaban en guirnaldas y faroles de papel relucían a modo de grandes tulipanes transparentes
La noche era magnífica y la atmósfera quieta y diáfana brillaban las estrellas en un cielo de luna nueva ésta se veía como una bola de color grisazulado ribeteada de oro
Para quien tenía buena vista resultaba hermosísima
Los senderos laterales estaban también algo iluminados lo suficiente para no andar por ellos a ciegas
Entre los setos habían colocado botellas cada una con una luz y de su número formaba parte nuestra antigua conocida destinada a terminar un día en simple gollete bebedero de pájaros
En aquel momento le parecía todo infinitamente hermoso pues volvía a estar en medio del verdor tomaba parte en la fiesta y el regocijo oía el canto y la música el rumor y el zumbido de muchas voces humanas especialmente las que llegaban de la parte del jardín adornada con linternas de papel de colores
Cierto que ella estaba en uno de los caminos laterales pero justamente aquello daba oportunidad para entregarse a los recuerdos
La botella puesta de pie y sosteniendo la luz prestaba una utilidad y un placer y así es como debe ser
En horas semejantes se olvida uno hasta de los veinte años de reclusión en el desván
Muy cerca de ella pasó una pareja solitaria cogida del brazo como aquellos novios del bosque el piloto y la hija del peletero
La botella tuvo la impresión de que revivía la escena
Por el jardín paseaban los invitados y también gentes del pueblo deseosas de admirar aquella magnificencia
Entre éstas paseaba una vieja solterona que había visto morir a todos sus familiares aunque no le faltaban amigos
Por su cabeza pasaban los mismos pensamientos que por la mente de la botella pensaba en el verde bosque y en una joven pareja de enamorados de todo había gozado puesto que la novia era ella misma
Había sido la hora más feliz de su vida hora que no se olvida ya nunca ni cuando se llega a ser una vieja solterona
Pero ni ella reconoció la botella ni ésta a la exprometida y así es como andamos todos por el mundo pasando unos al lado de otros hasta que volvemos a encontrarnos eso les ocurrió a ellas que vinieron a encontrarse en la misma ciudad
La botella salió del jardín para volver a la tienda del cosechero donde otra vez la llenaron de vino para el aeronauta que el próximo domingo debía elevarse en globo
Un enorme hormiguero de personas se apretujaban para asistir al espectáculo
Resonó la música de la banda militar y se efectuaron múltiples preparativos la botella lo vio todo desde una cesta donde se hallaba junto con un conejo vivo aunque medio muerto de miedo porque sabía que se lo llevaban a las alturas con el exclusivo objeto de soltarlo en paracaídas
La botella no sabía de subidas ni de bajadas vio cómo el globo iba hinchándose gradualmente y cuando ya alcanzó el máximo de volumen comenzó a levantarse y a dar muestras de inquietud
De pronto cortaron las amarras que lo sujetaban y el aeróstato se elevó en el aire con el aeronauta el cesto la botella y el conejo
La música rompió a tocar y todos los espectadores gritaron hurra

Es gracioso esto de volar por los aires
 pensó la botella es otra forma de navegar
No hay peligro de choques aquí arriba
Muchos millares de personas seguían la aeronave con la mirada entre ellas la vieja solterona desde la abierta ventana de su buhardilla de cuya pared colgaba la jaula con el pardillo que no tenía aún bebedero y debía contentarse con una diminuta escudilla de madera
En la misma ventana había un tiesto con un arrayán que habían apartado algo para que no cayera a la calle cuando la mujer se asomaba
Esta distinguía perfectamente al aeronauta en su globo y pudo ver cómo soltaba el conejo con el paracaídas y luego arrojaba la botella proyectándola hacia lo alto
La vieja solterona poco sospechaba que la había visto volar ya otra vez aquel día feliz en el bosque cuando era ella aún muy jovencita
A la botella no le dio tiempo de pensar fue tan inopinado aquello de encontrarse de repente en el punto crucial de su existencia
 Al fondo se vislumbraban campanarios y tejados y las personas no eran mayores que hormigas
Luego se precipitó a una velocidad muy distinta de la del conejo
Volteaba en el aire sintiéndose joven y retozona estaba aún llena de vino hasta la mitad aunque por muy poco tiempo
Qué viaje
 El sol le comunicaba su brillo toda la gente seguía con la vista su vuelo el globo había desaparecido ya y pronto desapareció también la botella
Fue a caer sobre uno de los tejados haciéndose mil pedazos pero los cascos llevaban tal impulso que no se quedaron en el lugar de la caída sino que siguieron saltando y rodando hasta dar en el patio donde acabaron de desmenuzarse y desparramarse por el suelo
Sólo el gollete quedó entero cortado en redondo como con un diamante
Podría servir de bebedero para un pájaro dijo el hombre que habitaba en el sótano pero él no tenía pájaro ni jaula y tampoco era cosa de comprarse uno y otra sólo por el mero hecho de tener un cuello de botella apropiado para bebedero
La vieja solterona de la buhardilla le encontraría aplicación y he aquí cómo el gollete fue a parar arriba donde le pusieron un tapón de corcho y la parte que antes miraba al cielo fue ahora colocada hacia abajo
Cambios bien frecuentes en la vida
 Lo llenaron de agua fresca y lo colgaron de la reja de la jaula por el exterior y la avecilla se puso a cantar con tanto brío y regocijo que sus trinos resonaban a gran distancia
Ay bien puedes tú cantar
 fue lo que dijo el gollete de la botella el cual no dejaba de ser una notabilidad ya que había estado en el globo
Era todo lo que se sabía de su historia
Colgado ahora en calidad de bebedero oía los rumores y los gritos de los transeúntes y las conversaciones de la vieja solterona en su cuartucho
Es el caso que acababa de llegar una visita una amiga de su edad y ambas se pusieron a charlar  no del gollete de la botella sino del mirto de la ventana
No te gastes dos escudos por la corona de novia de tu hija decía la solterona yo te daré una que he conservado con flores magníficas
Ves aquel arbolillo de la ventana
 Es un esqueje del arrayán que me regalaste el día en que me prometí para que al cabo de un año me tejiera la corona de novia pero ese día jamás llegó
Se cerraron los ojos destinados a iluminar mis gozos y mi dicha en esta vida
Reposa ahora dulcemente en el fondo del mar pobre alma mía
El arbolillo se convirtió en un árbol viejo pero yo envejecí más aún y cuando aquél se marchitó corté la última de sus ramas verdes y la planté y aquella ramita se ha vuelto este arbolillo que al fin será un adorno de novia la corona de tu hija
Mientras pronunciaba estas palabras gruesas lágrimas resbalaban por las mejillas de la vieja solterona hablaba del amigo de su juventud de su noviazgo en el bosque
Pensaba en el momento en que todos habían brindado por los prometidos pensaba en el primer beso pero todo esto se lo callaba ahora no era sino una vieja solterona
En tantas cosas pensó
 pero ni por un momento le vino a la imaginación que en la ventana había un recuerdo de aquellos días venturosos el gollete de la botella que había dicho plump
 al saltar el tapón con un estampido
Por su parte él no la reconoció tampoco pues aunque hubiera podido seguir perfectamente la narración no lo hizo
Para qué
 Estaba sumido en sus propios pensamientos
 